**海因里希·赫兹**（，），[德国](../Page/德国.md "wikilink")[物理学家](../Page/物理学家.md "wikilink")，于1887年首先用实验证实了[电磁波的存在](../Page/电磁波.md "wikilink")，并于1888年发表了论文。他对电磁学有很大的贡献，故频率的[国际单位制单位](../Page/国际单位制.md "wikilink")[赫兹以他的名字命名](../Page/赫兹.md "wikilink")。

## 生平与科学贡献

### 早年生活

赫兹出生在[德国](../Page/德国.md "wikilink")[汉堡一个改信](../Page/汉堡.md "wikilink")[基督教的](../Page/基督教.md "wikilink")[犹太家庭](../Page/犹太.md "wikilink")。父亲是一位律師和參議員，母亲是一位医生的女儿。
他有三個弟弟和一個妹妹\[1\]。

在他去[柏林洪堡大学就读之前就已经展现出良好的科学和语言天赋](../Page/柏林洪堡大学.md "wikilink")，喜欢学习[阿拉伯语和](../Page/阿拉伯语.md "wikilink")[梵文](../Page/梵文.md "wikilink")。他曾经在德国[德累斯顿](../Page/德累斯顿.md "wikilink")、[慕尼黑和](../Page/慕尼黑.md "wikilink")[柏林等地学习科学和工程学](../Page/柏林.md "wikilink")。他是[柏林洪堡大学著名教授](../Page/柏林洪堡大学.md "wikilink")[古斯塔夫·基尔霍夫和](../Page/古斯塔夫·基尔霍夫.md "wikilink")[赫尔曼·冯·亥姆霍兹的学生](../Page/赫尔曼·冯·亥姆霍兹.md "wikilink")。1880年赫兹获得博士学位，但继续跟随亥姆霍兹学习，直到1883年他收到来自[基尔大学出任理论物理学讲师的邀请](../Page/基尔大学.md "wikilink")。1885年他获得[卡尔斯鲁厄大学正教授资格](../Page/卡尔斯鲁厄大学.md "wikilink")，并在那里发现电磁波。

[Autograph_of_Heinrich_Hertz.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Autograph_of_Heinrich_Hertz.png "fig:Autograph_of_Heinrich_Hertz.png")
随着[阿尔伯特·迈克耳孙在](../Page/阿尔伯特·迈克耳孙.md "wikilink")1881年进行的实验和1887年的[迈克耳孙-莫雷实验推翻了](../Page/迈克耳孙-莫雷实验.md "wikilink")[光以太的存在](../Page/以太.md "wikilink")，赫兹改写了[麦克斯韦方程组](../Page/麦克斯韦方程组.md "wikilink")，将新的发现纳入其中。通过实验，他证明电信号如同[麦克斯韦和](../Page/詹姆斯·克拉克·麦克斯韦.md "wikilink")[法拉第预言的那样可以穿越空气](../Page/法拉第.md "wikilink")，这一理论是发明[无线电的基础](../Page/无线电.md "wikilink")。他注意到带电物体当被紫外光照射时会很快失去它的电荷，发现了[光电效应](../Page/光电效应.md "wikilink")（后来由[阿尔伯特·爱因斯坦给予解释](../Page/阿尔伯特·爱因斯坦.md "wikilink")）。

### 氣象學

1878年夏天，由於赫茲在[慕尼黑工業大學所跟隨的指導教授Wilhelm](../Page/慕尼黑工業大學.md "wikilink") von
Bezold是氣象學家，他開始對[氣象學抱持著濃厚興趣](../Page/氣象學.md "wikilink")。但是，除了在[柏林當Helmholtz的助手時寫的幾篇論文之外](../Page/柏林.md "wikilink")，他對氣象學沒有什麼貢獻。論文題目有：對於液體蒸發的研究、新型溼度計的開發、使用圖形方式判定隔熱的濕潤大氣變化之特性等等\[2\]。

### 接觸力學

[TransverseEMwave.PNG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TransverseEMwave.PNG "fig:TransverseEMwave.PNG")
1886年至1889年間，赫茲發表了兩篇往後被稱作接觸[力學領域的論文](../Page/力學.md "wikilink")。赫茲雖以電動力學的貢獻聞名，但多數研究接觸之根本性質的論文皆引用此兩篇文章裡的重要概念。發表了於赫茲作品中的決定性重大發現，更確立了他的成果在接觸力學屹立不搖的重要性。赫茲基本上概述了當兩個線對稱的物體接觸並負重時會如何表現，並從古典彈性理論和連續力學得到了結論。他的理論中有個重大的疏漏便是忽略了兩個固體之間的附著力，而後來的科學家證明了當固體具有高彈性時，這個因素是很重要的。不過忽視是必然的，因為當時根本沒有檢驗附著力的技術。

為了發展他的理論，赫茲以對橢圓形牛頓環的觀察為基礎，進行了將玻璃球體放在鏡片上面的接觸實驗，並假設球體的壓力會是橢圓形分布。當他以計算自球體移動至鏡片之壓力的實驗來驗證理論時，再次使用了牛頓環的型態。K.
L. Johnson、K. Kendall與A. D. Roberts (JKR)在他們的著名論文「表面能和彈性物體之接觸」(The
Proceedings of the Royal Society,
1971）使用了此理論為基礎，來計算附著表面上理論上的位移壓力或壓痕深度(A324,
1558, 301-313)。他們的方程式假設物質附著力為零，補充了赫茲的理論。爾後， B. V. Derjaguin、 V. M.
Muller與Y. P.
Toporov（DMT）也在1975年發表了另一個相近的理論，同樣以附著力為零的假設替赫茲的方程式做了補充。然而DMT的理論被認為不成熟，和JKR的理論相比，需要更多校正方能成為一個物質接觸理論。前述兩者構築了接觸力學的基礎，成為所有過渡期接觸模型的基石，並且被運用在奈米壓痕和原子力顯微鏡的物質參數預測上。在當年，赫茲的研究作為講師的意義，遠大於他在電磁學的成就。但他以自身獨有的清醒認為微不足道的這一章，卻流傳下來並深刻地影響著奈米科技世代。

### 逝世

1892年，赫茲被診斷出感染[韋格納肉芽腫](../Page/韋格納肉芽腫.md "wikilink")，發病時會有劇烈頭痛，他曾嘗試去治療這種疾病。1894年，赫兹因为[败血症在德國](../Page/败血症.md "wikilink")[波恩離世](../Page/波恩.md "wikilink")，享年36歲，他死後被安葬在Ohlsdorf漢堡的猶太墓地。

赫茲死後留下了妻子伊麗莎白·赫茲（原名：伊麗莎白·道歐）和兩名女兒喬安娜和瑪蒂爾德。妻子在他死後並沒有改嫁。1930年代，[希特勒崛起](../Page/希特勒.md "wikilink")，他的妻子和两名女兒也從德國搬到英國。1960年，查爾斯薩·斯坎德拜訪了瑪蒂爾德·赫茲，詢問有關她父親的事，並在不久之後出版了一本有關海因里希·赫茲的書\[3\]。根據查爾斯薩的書指出，赫茲的兩名女兒都沒有結婚，因此他沒有任何後裔。

### 遺產和榮譽

[Heinrich_Hertz_Deutsche-200-1Kcs.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Heinrich_Hertz_Deutsche-200-1Kcs.jpg "fig:Heinrich_Hertz_Deutsche-200-1Kcs.jpg")
他的侄子[古斯塔夫·路德維希·赫茲曾獲得](../Page/古斯塔夫·赫兹.md "wikilink")[諾貝爾物理學獎](../Page/諾貝爾物理學獎.md "wikilink")，而古斯塔夫的兒子則創立了[超声影像医学](../Page/医学超声检查.md "wikilink")（例如常见的B超）。國際單位制使用海因里希的名字制定「單位赫茲」是因為他的榮譽，這項榮譽是他於1930年在[國際電工委員會做的測量](../Page/國際電工委員會.md "wikilink")「頻率」，某活動每秒發生的次數。這項榮譽於1964年通過CGPM（國際度量衡）的認定。

在[月球東邊的坑洞](../Page/月球.md "wikilink")，用赫茲的名字來命名。俄羅斯的諾夫哥羅德的無線電產品，也用他的名字命名。在德国[汉堡的无线电发射塔被命名为](../Page/汉堡.md "wikilink")。「海因里希–赫茲」無線電電信通訊，也是以這城市最著名的人物來命名。

除了這些榮譽之外，赫茲還得到了一項殊榮，他曾得到日本授與的「[瑞寶章](../Page/瑞寶章.md "wikilink")」（日本於1888年開始制定的勳章，在公共事務有功勞者，長年從事公務者，功績受到推舉者為授與對象），瑞寶章也有分很多的贈與項目，其中一項就是科學家。

另外世界不少國家都曾以他的肖像製作郵票。[第二次世界大戰後](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，他的祖國——德國，也推出了他的肖像郵票。

2012年2月22日，[Google推出動態](../Page/Google.md "wikilink")[Doodle紀念赫兹](../Page/Doodle.md "wikilink")155周年诞辰。

## 参考资料及来源

## 参考文献

  - Hertz, H.R. "Ueber sehr schnelle electrische Schwingungen", *Annalen
    der Physik*, vol. 267, no. 7, p. 421-448, May 1887. ([WILEY
    InterScience](http://www3.interscience.wiley.com/journal/5006612/home))
  - Hertz, H.R. "Ueber einen Einfluss des ultravioletten Lichtes auf die
    electrische Entladung", *Annalen der Physik*, vol. 267, no. 8,
    p. 983-1000, June, 1887. ([WILEY
    InterScience](http://www3.interscience.wiley.com/journal/5006612/home))
  - Hertz, H.R. "Ueber die Einwirkung einer geradlinigen electrischen
    Schwingung auf eine benachbarte Strombahn", *Annalen der Physik*,
    vol. 270, no. 5, p. 155-170, March, 1888. ([WILEY
    InterScience](http://www3.interscience.wiley.com/journal/5006612/home))
  - Hertz, H.R. "Ueber die Ausbreitungsgeschwindigkeit der
    electrodynamischen Wirkungen", *Annalen der Physik*, vol. 270, no.
    7, p. 551-569, May, 1888. ([WILEY
    InterScience](http://www3.interscience.wiley.com/journal/5006612/home))
  - Hertz, Heinrich Rudolph. (1893). *Electric waves: being researches
    on the propagation of electric action with finite velocity through
    space* (translated by David Evans Jones). Ithica, New York: Cornell
    University Library. ISBN 1-429-74036-1; ISBN 978-1-429-74036-4
  - Jenkins, John D. ["The Discovery of Radio Waves - 1888; Heinrich
    Rudolf Hertz (1847-1894)" (retrieved 27
    Jan 2008)](http://www.sparkmuseum.com/BOOK_HERTZ.HTM)
  - Koertge, Noretta. (2007). *Dictionary of Scientific Biography.* New
    York: Thomson-Gale. ISBN 0-684-31320-0; ISBN 978-0-684-31320-7
  - Roberge, Pierre R. ["Heinrich Rudolph Hertz, 1857-1894"
    (retrieved 27
    Jan 2008)](http://www.corrosion-doctors.org/Biographies/HertzBio.htm)
  - Robertson, Struan. ["Buildings Integral to the Former Life and/or
    Persecution of Jews in Hamburg" (retrieved 27
    Jan 2008)](https://web.archive.org/web/20120327213148/http://www1.uni-hamburg.de/rz3a035//bundesstrasse1.html)
  - Robertson, Struan. ["Heinrich Hertz, 1857-1894" (retrieved 27
    Jan 2007)](https://web.archive.org/web/20120220120544/http://www1.uni-hamburg.de/rz3a035//rathaus.html#4)

### 相关文献

  - Appleyard, Rollo. (1930). *Pioneers of Electrical Communication*".
    London: Macmillan and Company. \[reprinted by Ayer Company
    Publishers, Manchester, New Hampshire: ISBN 0836-90156-8; ISBN
    978-0-836-90156-6 (cloth)\]
  - Baird, Davis, R.I.G. Hughes, and Alfred Nordmann, eds. (1998).
    'Heinrich Hertz: Classical Physicist, Modern Philosopher.'' New
    York: Springer-Verlag. ISBN 0-792-34653-X; ISBN 978-0-792-34653-1''
  - Bodanis, David. (2006). *Electric Universe: How Electricity Switched
    on the Modern World.* New York: Three Rivers Press. ISBN
    0-307-33598-4; ISBN 978-0-307-33598-2
  - Buchwald, Jed Z. (1994). *The Creation of Scientific Effects :
    Heinrich Hertz and Electric Waves.* Chicago : University of Chicago
    Press. ISBN 0-226-07887-6; ISBN 978-0-226-07887-8 (cloth) ISBN
    0-226-07888-4; ISBN 978-0-226-07888-5 (paper)
  - Bryant, John H. (1988). *Heinrich Hertz, the Beginning of
    Microwaves: Discovery of Electromagnetic Waves and Opening of the
    Electromagnetic Spectrum by Heinrich Hertz in the Years 1886-1892.*
    New York : IEEE (Institute of Electrical and Electronics Engineers).
    ISBN 0-879-42710-8; ISBN 978-0-879-42710-8
  - [Lodge, Oliver Joseph. (1900). *Signalling Across Space without
    Wires by Electric Waves: Being a Description of the work of Heinrich
    Hertz and his Successors.*](http://www.acmi.net.au/aic/phd8030.html)
    \[reprinted by Arno Press, New York, 1974. ISBN 0-405-06051-3
  - Maugis, Daniel. (2000). *Contact, Adhesion and Rupture of Elastic
    Solids.* New York: Springer-Verlag. ISBN 3-540-66113-1; ISBN
    978-3-54066113-9\]

## 参见

  - [古列尔莫·马可尼](../Page/古列尔莫·马可尼.md "wikilink")
  - [电磁辐射](../Page/电磁辐射.md "wikilink")
  - [频率](../Page/频率.md "wikilink")
  - [赫兹](../Page/赫兹.md "wikilink")（单位）
  - [无线电](../Page/无线电.md "wikilink")
  - [光电效应](../Page/光电效应.md "wikilink")

## 外部链接

  - [赫兹生平概要](http://chem.ch.huji.ac.il/~eugeniik/history/hertz.htm)
  - [赫茲與微波](http://www.kepu.net.cn/gb/technology/telecom/microwave/mrw105.html)

[Category:德国物理学家](../Category/德国物理学家.md "wikilink")
[Category:猶太物理學家](../Category/猶太物理學家.md "wikilink")
[Category:卡爾斯魯厄大學教師](../Category/卡爾斯魯厄大學教師.md "wikilink")
[Category:基爾大學教師](../Category/基爾大學教師.md "wikilink")
[Category:波恩大學教師](../Category/波恩大學教師.md "wikilink")
[Category:柏林洪堡大學校友](../Category/柏林洪堡大學校友.md "wikilink")
[Category:慕尼黑大學校友](../Category/慕尼黑大學校友.md "wikilink")
[Category:德國猶太人](../Category/德國猶太人.md "wikilink")
[Category:漢堡人](../Category/漢堡人.md "wikilink")
[Category:马泰乌奇奖章获得者](../Category/马泰乌奇奖章获得者.md "wikilink")
[Category:拉姆福德奖章获得者](../Category/拉姆福德奖章获得者.md "wikilink")

1.  Koertge, Noretta. (2007). *Dictionary of Scientific Biography,* Vol.
    6, p. 340.
2.  Mulligan, J. F., and H. G. Hertz, "On the energy balance of the
    Earth," *American Journal of Physics*, Vol. 65, pp. 36-45.
3.  Susskind, Charles. (1995).*Heinrich Hertz :a Short Life.* San
    Francisco: San Francisco Press. ISBN 0-911-30274-3; ISBN
    978-0-911-30274-5